\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\title{Projet C++}
\author{Lequeux Andy, Perthuis Jeremy}
\date{9 janvier 2018}
\begin{document}
\maketitle
\section*{I - Introduction}
\subsection*{Les ensembles de Mandelbrot \& Julia}
\subsubsection*{Historique}
L'ensemble de Mandelbrot est une fractale ou figure géométrique complexe possèdant une infinité de détails. 
Découvert par Gaston Julia et Pierre Fatou au début du XXème Siècle,ce n'est qu'en 1980 que Benoit Mandelbrot obtient, à l'aide d'un ordinateur, une première visualisation graphique de cet ensemble.\cite{ref5}
\subsubsection*{Définition}
Pour chaque point du repère complexe on itère la suite n fois. si pour chaque itération le module de z reste inferieur à 2, le point fait parti de l'ensemble. si le module au contraire tend vers l'infini, le point ne fera pas parti de l'ensemble.
Pour les ensembles de Julia et Fatou une constante complexe est déclarée en plus ,car nécessaire pour dessiner cet ensemble. 
\subsection*{Environnement de developpement}
\subsubsection{Qt}
Qt est un framework comprenant un ensemble d'outils et de bibliothèques multiplateformes qui permet entre autre, la création de GUI (Graphical User Interface)\cite{ref1}
\subsubsection{OpenGL}
OpenGL est une bibliothèque open source et multiplateforme de fonctions basique pour le calcul d'images 2D /3D.\cite{ref2}
\\
\\
\textit{Pourquoi utiliser OpenGL?}
\\
\\
OpenGL fournit une bibliothèque permettant des traitements bas niveau en offrant un accès matériel au GPU. Celui-ci, bien que plus lent que le CPU, supporte un traitement parallèle massif (notamment dans le cas de tache répétitives) permettantde gagner en performances.
Dans le cadre de calcul graphique le GPU est donc à privilégier.
\subsubsection{Cairo}
Cairo est une bibliothèque permettant de manipuler des images vectorielles.\cite{ref3}
\\
\\
\textit{Pourquoi utiliser Cairo ?}
\\
\\
La librairie Cairo est plus haut niveau que OpenGL. Son niveau d'abstraction supérieur lui confère ainsi un usage simplifié pour l'utilisateur.
Ses avantages sont divers et variés mais dans notre cas, c'est l'utilisation de rendus vectoriels comme l'exportation au format svg qui nous intéresse.\cite{ref4}
\section*{II - Le Projet}
\subsection*{Analyse du problème}
Lorsque l'on souhaite modéliser une figure complexe possèdant une infinité de détails, le principal problème concerne les performances et la gestion de la mémoire.
Il faut d'abord se donner des limites dans le plan complexe et choisir une résolution.
Pour manipuler les nombres complexes avec plus de facilité, on utilise la bibliothèque \textit{complex} de C++.
\subsection*{Architecture du programme}
1-Création d'une classe virtuelle myGLWidget permettant d'afficher les rendus OpenGL.Elle possède 3 méthodes virtuelles qui seront redéfinies dans les classes filles plus une méthode permettant de gérer les événements clavier (zoom, déplacement vue) :
\begin{verbatim}
	virtual void initializeGL() = 0;  //Initialise le widget
	virtual void resizeGL(int width, int height) = 0; //redimenssionne le widget  
	virtual void paintGL() = 0;   ////dessiner l'ensemble
	virtual void keyPressEvent( QKeyEvent *keyEvent );
\end{verbatim}

2-Création d'une classe MainWindow qui nous permet d'afficher un menu principal avec 3 QPushBouton.Ces boutons permettent d'ouvrir nos QGLWidgets .

myglwidget.h contient les constantes et attributs qui seront utilisé pour dessiner nos ensembles:
\begin{verbatim}
/*cadre*/
const double xmin = -2.00f;
const  double xmax = 1.00f;
const double ymin = -1.00f;
const double ymax = 1.00f;
	  
const int max_iteration =80; //nombre d'iteration const double zoom = 1.5;   //puissance du zoom
const double pas= 0.005;    //précision du dessin double direction_x; //permet de déplacer l'image
double direction_y; //permet de déplacer l'image
double zoom_tmp;    //stock la valeur du zoom
bool b_Fullscreen;  //ouvrir le programme en plein écran
\end{verbatim}
3-Creation des 3 classes qui héritent de notre classe myGLWidget en redéfinissant les fonctions virtuelles de cette dernière.
\begin{verbatim}
Mandelbrot_window
Julia_Window_1
Julia_Window_2
\end{verbatim}
De cette manière, chaque ensemble est géré independamment.
La méthode Perspective permet de définir la perspective comme mode de projection pour notre matrice GLPROJECTION.



 
\subsection*{Explications algorithmiques}
\subsubsection{Couleurs}
Pour afficher les couleurs en fonction de la divergence des suites, il suffit de récupérer l'iteration pour laquelle la suite diverge et attribuer de manière graduelle une couleur en fonction de celle-ci.
\begin{verbatim}
(iteration *255)/(max_iteration/5)
\end{verbatim}
\textit{Remarque: on à divisé par 5 pour obtenir un meilleur contraste au niveau des couleurs.}


\subsubsection{Zoom \& déplacement}
Le zoom, de valeur initiale 1, s'incrémente pendant le processus de zoom.  Il suffit de diviser les coordonnées de tous les points testés  par ce coefficient de zoom pour ensuite affiche le dessin.
Le déplacement suit la même logique : Quand un utilisateur appuie sur une flèche directionelle on attribue une valeur de déplacement puis on l'additionne avec tous les points testés puis on réaffiche.

exemple:
\begin{verbatim}
case Qt::Key_A:
	zoom_tmp=zoom_tmp*zoom;
	updateGL();
	break;
					  
case Qt::Key_Down:
	direction_y=direction_y-(0.2/zoom_tmp);
	updateGL();
	break;
\end{verbatim}

\section*{III - Problèmes rencontrés}
\subsubsection*{1- Performances}
Celui-ci concerne les performances globales, loins d'être optimales. En effet dans un soucis d'optimisation du temps de développement, nos choix nous ont conduit sur l'implémentation de fonctions obsolètes peu propices a l'accélération GPU.
Cependant, certaines optimations au niveau de l'algorithme on permis d'économiser des calculs inutiles. 
\subsubsection*{Gestion du rendu}
Le second problème découle directement du précedent car il concerne le rendu graphique des ensembles.
En effet, afin de garantir des performances acceptables, un baisse de la densité de points a du être mis en place. Cette dégradation a pu néanmoins etre contrebalancé par l'utilisation de la fonction GLPOINTSMOOTH permettantun lissage des points
\subsubsection*{Implémentation Cairo}
Au cours du dévelopemment, un manque de compréhension concernant l'usage et la mise en place de la bibliothèque à augmenter le temps de développement. Cela nous à conduit à nous focaliser sur d'autres fonctionnalités.
Malgrès tout, la librairie a été ajoutée au projet et les fonctions Cairo peuvent être éxécutées au sein du programme.   
\section*{Conclusion}
Malgrès certains problèmes non résolus, ce projet nous a apportés de nouvelles notions tout en nous enseignant à mieux gérer notre temps.
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{Rapport_Projet}
\end{document}